\input fo2019
\input znacky
\pdfunidef\tmp{FO 7. úloha - Jakub Vaněk} \pdfinfo {/Title   (\tmp)}
\pdfunidef\tmp{Cyklotron}                 \pdfinfo {/Subject (\tmp)}
\def\uloha{7}

\smash{\hss}\vskip-4em
\bigFOhead

\input znaceni
\input vzorce

\thisis{Přehled situace: }

V~této úloze máme za úkol zpracovat úkoly vztahující se k~izochronnímu cyklotronu.
V~něm urychlujeme ionty argonu $\argon$.


\thisis{Řešení: }

\begitems\style a

* Mám vypočítat klidovou energii urychlovaných iontů argonu. Pak mám spočítat poměr kinetické energie, na kterou jsou
ionty urychlovány, a právě energie klidové. Máme zadanou:
\vskip-7pt
\hbox{\hskip2em\vbox{
\begitems\style
o~* relativní atomovou hmotnost iontů: $ \Ar = 39.962\,383\,12 $
* klidovou energii připadající na jednu atomovou hmotností jednotku: $ \Eu = 931.494\;\mega\eV $
* kinetickou energii urychlených iontů: $ \Ek = 1\,520\;\mega\eV$
\enditems
}}

Z~těchto údajů můžeme přímo vypočítat potřebné hodnoty.
$$\eqalignno{
\Eo &= \Ar \cdot \Eu \cr
\Er &= {\Ek \over \Eo} = {\Ek \over \Ar \cdot \Eu} \cr
}$$

Po dosazení:
$$\eqalignno{
\Eo &= 39.96238312 \cdot 931.494\;\mega\eV \cca 37224.7\;\mega\eV \cr
\Er &= {1520 \over 39.96238312 \cdot 931.494} \cca 4.08\;\percent \cr
}$$

Klidová energie iontů je {\bf 37224,7~MeV}, poměr kinetické a klidové energie je přibližně {\bf 4 procenta}.
Díky tomu, že ionty mají poměrově malou kinetickou energii, nemusíme uvažovat speciální teorii relativity.

* Mám spočítat frekvenci obíhání iontů. Poloměr trajektorie oběhu je $\rmax = 1.750\;\metr$.

V~cyklotronu se ionty pohybují po kruhových trajektoriích. Ke zjištění frekvence tedy můžeme použít vztah pro obvodovou rychlost \ref[obvodovka].
Tu si vyjádříme z~kinetické energie iontů pomocí \ref[kineticka].
$$\eqalignno{
{1\over2}\Eo \left( \v \over \c\right)^2 &= \Ek\cr
\left( \v \over \c\right)^2 &= {2\Ek\over\Eo} \cr
\v \over \c &= \sqrt{{2\Ek\over\Eo}} \cr
\v &= \c \sqrt{{2\Ek\over\Eo}}\cr
\v &= 2 \pi \r \f \cr
2 \pi \r \f &= \c \sqrt{{2\Ek\over\Eo}} \cr
\f &= {\c \over 2 \pi \r} \sqrt{{2\Ek\over\Eo}} & \label[frekvence] \eqmark \cr
}$$

Po dosazení:
$$\eqalignno{
\f &= {3\cdot 10^8\;\metrsek \over 2 \pi \cdot 1.750\;\metr} \cdot \sqrt{{2 \cdot 1\,520\;\mega\eV \over 37\,224.7\;\mega\eV}} \cr
\f &\cca 7\,800\,000\;\Hz = 7.80\;\giga\Hz\cr
}$$

Frekvence obíhání iontů byla {\bf 7,80 GHz}.

* Mám zjistit magnetickou indukci pole, které zakřivuje trajektorii iontů.

Jestliže se částice pohybuje po kružnici, musí na ni působit dostředivá síla \ref[dostredivka].
Její funkci zde plní síla magnetická \ref[magneticka],
která působí na elektricky nabité částice prolétávající magnetickým polem.
$$\eqalignno{
\Fd &= \Fm \cr
\Fd &= {\mo\v^2\over\r} \cr
\Fm &= \B\Q\v \cr
\B\Q\v &= {\mo\v^2\over\r} \cr
\B &= {\mo\v\over\Q\r} \cr
}$$

Součin hmotnosti a rychlosti si můžu nahradit za hybnost.
Na její místo pak mohu dosadit kinetickou a klidovou energii pomocí \ref[hybnesvetlo].
Při této úpravě vycházím se studijního textu.
$$\eqalignno{
\B &= {\p\over\Q\r} \cr
\B &= {\p\c\over\Q\r\c} \cr
\B &= {\sqrt{2\Eo\Ek}\over\Q\r\c} \cr
}$$

Náboj částice známe -- víme, že jde o~$\argon$, má tedy náboj +11 elementárních
nábojů.
$$\eqalignno{
\B &= {\sqrt{2\Eo\Ek}\over\N\e\r\c} \cr
}$$

Nyní můžeme dosadit:
$$\eqalignno{
\B &= {\sqrt{2\cdot 37.2247 \cdot 10^9 \;\eV \cdot 1.520\cdot10^9\;\eV}\over11\e \cdot 1.750\;\metr \cdot 3\cdot10^8\;\metrsek} \cr
\B &\cca 1.842 \;{\elektron\Volt \over \elektron \cdot \metr^2 \cdot \sek^{-1}} \cr
\B &\cca 1.842 \;{{\kilo\gram \cdot \sek^{-2}\cdot\Amper^{-1}}} \cr
\B &\cca 1.842 \;\Tesla \cr
}$$

Indukce magnetického pole v~cyklotronu byla {\bf 1,842 Tesla}.

* Mám spočítat, kolikrát musí iont prolétnout mezerou mezi duanty, než dosáhne cílové energie. Napětí mezi duanty v~amplitudě, kdy částice prolétají štěrbinou, je $\U = 150\;\kilo\Volt$.

Iont je urychlován pouze v~mezeře mezi duanty. Samotné urychlení je způsobené elektrickou silou.
Ta částici při každém průchodu dodá stejnou energii \ref[napeticko]. Pak stačí spočítat poměr mezi výslednou kinetickou energií
a prací vykonanou při jednom urychlení.
$$\eqalignno{
\Ee &= \U \Q \cr
\Nu &= \left\lceil {\Ek \over \Ee} \right\rceil \cr
\Nu &= \left\lceil {\Ek \over \U \N \e} \right\rceil & \label[pruletu] \eqmark \cr
}$$

Dosadíme.
$$\eqalignno{
\Nu &= \left\lceil {1.520\cdot10^9\;\eV \over 1.5\cdot10^5\;\Volt \cdot 11\e} \right\rceil \cr
\Nu &= 922 \cr
}$$

Argonové ionty musí proletět mezerou mezi duanty alespoň {\bf 922krát}.

* Mám zjistit, jak dlouho bude trvat, než ionty dosáhnou nejvyšší energie.

Protože v~tomto případě uvažujeme izochronní cyklotron, frekvence obíhání
se nemění. V~tom případě můžeme vzít periodu jednoho cyklu z~\ref[frekvence] a
vynásobit ji polovičním počtem průletů štěrbiny z~\ref[pruletu].
$$\eqalignno{
\f &= {\c \over 2 \pi \r} \sqrt{{2\Ek\over\Eo}} \cr
\T &= {1\over\f} \cr
\T &= {2 \pi \r \over \c} \sqrt{{\Eo\over2\Ek}} \cr
\Tmax &= {1\over2} \Nu \T \cr
\Tmax &= {1\over2} \cdot \left\lceil {\Ek \over \U \N \e} \right\rceil \cdot{2 \pi \r \over \c} \cdot \sqrt{{\Eo\over2\Ek}} \cr
}$$

Dosadíme:
$$\eqalignno{
\Tmax &= {1\over2} \cdot 922 \cdot {2 \pi \cdot 1.750\;\metr \over 3\cdot 10^8\;\metrsek} \cdot \sqrt{{37224.7\;\mega\eV\over2 \cdot 1520\;\mega\eV}} \cr
\Tmax &\cca 59.1\;\mikro\sek
}$$

Ionty budou urychleny na konečnou energii za {\bf 59,1 mikrosekundy}.
\enditems

\thisis{Diskuze:}
Zadání úlohy nám relativně ulehčilo práci, protože v~reálném izochronním
cyklotronu není homogenní magnetické pole. Právě proto mohou částice
obíhat s~vyšší obvodovou rychlostí, ale stále se stejnou frekvencí.
Pak jsme také nemuseli počítat s~relativistickými jevy.

\bye
